\chapter{Messungen zur Geschwindigkeitsverteilung im Elektronenstrahl}

\section{Messung der Orbit-Response-Matrix}
\label{app:orm}

\begin{table}[ht!]
	\centering
	\def\arraystretch{1.1}
	\begin{multicols}{2}
		\begin{tabular}{SSS}
			{$I_{HOR}$ / \si{\ampere}} & {$x$ / \si{\milli\meter}} & {$y$ / \si{\milli\meter}} \\ \hline
			-1.9              & -1.319       & 3.684        \\
			-2.4              & -2.181       & 3.267        \\
			-2.7              & -2.695       & 3.012        \\
			-3.0              & -3.215       & 2.758        \\
			-3.3              & -3.728       & 2.507        \\
			-3.6              & -4.242       & 2.250        \\
			-3.9              & -4.750       & 2.000        \\
			-4.2              & -5.251       & 1.736        \\
			-4.5              & -5.752       & 1.474        \\
			-4.8              & -6.251       & 1.213
		\end{tabular}
		\begin{tabular}{SSS}
			{$I_{VER}$ / \si{\ampere}} & {$x$ / \si{\milli\meter}} & {$y$ / \si{\milli\meter}} \\ \hline
			-4.0              & -1.400       & 3.700        \\
			-4.2              & -0.815       & 3.394        \\
			-4.4              & -0.273       & 3.077        \\
			-4.6              &  0.265       & 2.759        \\
			-4.8              &  0.807       & 2.439        \\
			-5.0              &  1.350       & 2.115        \\
			-5.2              &  1.895       & 1.791        \\
			-5.4              &  2.442       & 1.465        \\
			-5.6              &  2.990       & 1.130
		\end{tabular}
	\end{multicols}
	\caption{Elektronenstrahl-Position an BPM~6 bei Variation der Stromstärke von horizontaler und vertikaler Korrekturspule}
	\label{table:orm_data}
\end{table}

\begin{figure}[hb!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/orm_hor}
		\caption{Horizontale Korrekturspule}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/orm_ver}
		\caption{Vertikale Korrekturspule}
	\end{subfigure}
	\caption{Lineare Regression der Messreihe aus \cref{table:orm_data}}
	\label{fig:orm_fit}
\end{figure}


Die Koeffizienten der \acrfull{orm}~$\matr{A}$ sind die Steigungen der Geraden in \cref{fig:orm_fit} (siehe \cref{scan-orm}):
\begin{equation}
	\matr{A} =
	\begin{pmatrix}\begin{tabular}{@{}*{3}{S[table-format=+1.3]}@{}}
		1.702 & -2.729 \\
		0.852 &  1.607
	\end{tabular}\end{pmatrix}
	\si[per-mode=fraction]{\milli\meter\per\ampere}
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:measured-orm-inverse}
	\matr{A}^{-1} =
	\begin{pmatrix}\begin{tabular}{@{}*{3}{S[table-format=+1.4]}@{}}
		 0.3176 & 0.5395 \\
		-0.1683 & 0.3364
	\end{tabular}\end{pmatrix}
	\si[per-mode=fraction]{\ampere\per\milli\meter}
\end{equation}





\section{Script zur Orbit-Verschiebung}
\label{app:orbit_shift}

Die aus der Messung bestimmte inverse \gls{orm} wird in dem untenstehenden \emph{Python}-Skript entsprechend \cref{eq:orm_inv} zur Verschiebung des Elektronen-Orbits verwendet.
Durch die Nutzung von \acrshort{epics}-\acrshortpl{epics_pv} (siehe \cref{cooler-ioc}) für die beiden Korrekturspulen \enquote{LINE17HOR-1} und \enquote{LINE17VER-1} ist dies denkbar einfach:

\begin{minted}[frame=lines,framesep=1em,linenos]{python}
import epics

# Corrector coils (current in A)
H = epics.PV('COSY:2MEV:CORRECTOR:LINE17HOR-1:I:SET')
V = epics.PV('COSY:2MEV:CORRECTOR:LINE17VER-1:I:SET')

def move(dx=0, dy=0):
	# Move the e-beam by an offset dx,dy in mm
	H.value +=  0.3176*dx + 0.5395*dy
	V.value += -0.1683*dx + 0.3364*dy

\end{minted}





\clearpage
\section{Transversale Scans}
\label{app:transverse-scans}

%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\begin{subfigure}[b]{0.8\textwidth}
%		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/raw_data_0_1x}
%		\caption{Rohdaten: Strahlposition und Frequenz über Zeit}
%		\label{fig:orbit_scan_data_raw}
%	\end{subfigure}
%	\\
%	\begin{subfigure}[b]{0.8\textwidth}
%		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/raw_data_correlated_1x}
%		\caption{Korrelation der Daten und Gruppierung}
%		\label{fig:orbit_scan_data_correlated}
%	\end{subfigure}
%	\caption{Schottky-Frequenz bei der Orbit-Verschiebung (Messdaten)}
%	\label{fig:orbit_scan_data}
%\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/plots/profile/raw_data_0_1x}
	\caption{Strahlposition und Schottky-Frequenz über Zeit}
	\label{fig:orbit_scan_data_raw}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/plots/profile/raw_data_correlated_1x}
	\caption{Korrelation der Messdaten und Gruppierung nach Strahlposition}
	\label{fig:orbit_scan_data_correlated}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/schottky}	
	\caption{
		Schottky Spektrum während einer transversalen Verschiebung des Elektronenstrahls in $x$-Richtung.
		Dargestellt ist ein Zeitraum von 15 Minuten (Ausschnitt eines Screenshots der \gls{gui}).
	}
	% 24.10.2018 20:30
	\label{fig:orbit_scan_schottky}
\end{figure}






\section{Geschwindigkeitsprofile}
\label{app:profiles}

\begin{table}[ht!]
	\centering
	\def\arraystretch{1.2}	
	\begin{tabular}{llSSS}
		\multicolumn{2}{l}{\textbf{Parameter}}       & \textbf{Messung 1} & \textbf{Messung 2} & \textbf{Messung 3} \\
		\hline\hline
		\multicolumn{2}{l}{Zeitstempel (UTC, 2018)}  & {23.10. 18:00}     & {24.10. 18:00}     & {25.10. 20:00}       \\
		\hline
		Elektronenenergie   & $E_{kin}$  / \si{keV}  & 907.9              & 907.9              & 908.08               \\
		Elektronenstrom     & $I_e$      / \si{A}    & 0.64               & 0.64               & 0.61                 \\
		Anodenspannung      & $U_{an}$   / \si{kV}   & 3.8                & 3.8                & 3.27                 \\
		Gridspannung        & $U_{grid}$ / \si{kV}   & 0.75               & 0.75               & 0.83                 \\
		Hauptsolenoidfeld   & $I_{sol}$  / \si{A}    & 244                & 244                & 244                  \\
		Hauptsolenoidfeld   & $B_{sol}$  / \si{T}    & 0.138              & 0.138              & 0.138                \\
		\hline
		Protonenzahl        & $N_p$                  & \SI{4.4E8}{}       & \SI{3.3E8}{}       & \SI{1.7E9}{}         \\
		Protonen Orbit      & $x_p$      / \si{mm}   & 1.9                & {-}                & 1.56                 \\
		Protonen Orbit      & $y_p$      / \si{mm}   & 4.27               & {-}                & 3.95                 \\
	\end{tabular}
	\caption{Parameter des Elektronenkühlers und des Protonenstrahls für die Messungen}
\end{table}


\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/profiles_1x-1y_v_bin}	
		\caption{
			Messung 1 (horizontal bei $y=\SI{3.6}{mm}$ und vertikal bei $x=\SI{-1.5}{mm}$)
		}
	\end{subfigure}
	\par\bigskip
	\begin{subfigure}[b]{\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/profiles_2x-2y_v_bin}		
		\caption{
			Messung 2 (horizontal bei $y=\SI{3.1}{mm}$ und vertikal bei $x=\SI{3.5}{mm}$)
		}
	\end{subfigure}	
	\par\bigskip
	\begin{subfigure}[b]{\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/profiles_3x-4x_v_bin}
		\caption{
			Messung 3 (horizontal, links bei $y=\SI{6.8}{mm}$ und rechts bei $y=\SI{4.5}{mm}$)
		}
	\end{subfigure}	
	\caption{
		Gemessene Geschwindigkeitsprofile des Elektronenstrahls.
		Dargestellt ist die longitudinale Geschwindigkeitskomponente der Elektronen in Abhängigkeit der Strahlposition.
	}
	\label{fig:orbit_scan_results}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/profiles_1x-1y_v_bin_rel_fitted_real}	
		\caption{
			Messung 1 (horizontal bei $y=\SI{3.6}{mm}$ und vertikal bei $x=\SI{-1.5}{mm}$)
		}
	\end{subfigure}
	\par\bigskip
	\begin{subfigure}[b]{\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/profiles_2x-2y_v_bin_rel_fitted_real}		
		\caption{
			Messung 2 (horizontal bei $y=\SI{3.1}{mm}$ und vertikal bei $x=\SI{3.5}{mm}$)
		}
	\end{subfigure}	
	\par\bigskip
	\begin{subfigure}[b]{\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/profiles_3x-4x_v_bin_rel_fitted_real}
		\caption{
			Messung 3 (horizontal, links bei $y=\SI{6.8}{mm}$ und rechts bei $y=\SI{4.5}{mm}$)
		}
	\end{subfigure}	
	\caption{
		Relative Änderung der longitudinalen Geschwindigkeitskomponente im Profil des Elektronenstrahls.
		Es sind jeweils die theoretischen Verläufe als Folge von Galloping mit der abgeschätzten Rate (orange) und separat gemessenen Rate (grün) eingetragen.
		Letztere sind ($\xi_{+x}$,$\xi_{+y}$,$\xi_{-x}$,$\xi_{-y}$): \SIlist{0.1478; 0.1508; 0.0946; 0.1272}{} (Messung 1) sowie \SIlist{0.022; 0.084; 0.017; 0.025}{} (Messung 3).
	}
	\label{fig:orbit_scan_results_fit}
\end{figure}


\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/plots/profile/theo_larmor_1}
	\caption{
		Kegel des Larmor-Radius aufgrund von Galloping ($\xi=\SI{75}{\permille}$) in Abhängigkeit der Strahlposition.
		Das horizontale und vertikale Profil durch das Galloping-Zentrum (grün) sowie durch den Koordinatenursprung (lila) sind eingezeichnet.
	}
	\label{fig:larmor_galloping}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/plots/profile/theo_vlong_1}
	\caption{
		Rotationsparaboloid der longitudinalen Geschwindigkeitskomponente im Elektronenstrahl als Folge von Galloping ($\xi=\SI{75}{\permille}$).
		In Grün sind die parabelförmigen Profile durch das Galloping-Zentrum eingezeichnet; in Lila zwei Profile durch den Koordinatenursprung.
	}
	\label{fig:vlong_dome}
\end{figure}





\section{Berechnung von Elektronenbewegungen}
\label{app:electron-motion}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/electron_motion_1_larmor_colorplot}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/electron_motion_2_galloping_colorplot}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/electron_motion_3_larmor_galloping_colorplot}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/electron_motion_4_quadrupole_colorplot}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/electron_motion_7_all_colorplot}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/electron_motion_6_higher_order_colorplot}
	\end{subfigure}
	\caption{
		Elektronen-Temperatur für verschiedene Ordnungen der Bewegung.
		Blau steht für einen kleinen Larmor-Radius (\enquote{kalter Strahl}), Rot für einen großen (\enquote{warmer Strahl}).
		Den jeweiligen Rechnungen liegt zugrunde: $r_{L,0}=\SI{300}{\micro\meter}$, $\xi_{Galloping}=\xi_{Quadrupole}=\SI{150}{\permille}$.
	}
\end{figure}

%\begin{figure}[ht!]
%	\centering
%	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
%		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/electron_motion_1_larmor}
%	\end{subfigure}
%	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
%		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/electron_motion_2_galloping}
%	\end{subfigure}
%	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
%		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/electron_motion_3_larmor_galloping}
%	\end{subfigure}
%	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
%		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/electron_motion_4_quadrupole}
%	\end{subfigure}
%	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
%		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/electron_motion_7_all}
%	\end{subfigure}
%	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
%		\includegraphics[width=\textwidth]{graphics/plots/profile/electron_motion_6_higher_order}
%	\end{subfigure}
%	\caption{
%		Elektronen-Bewegung verschiedener Ordnungen.
%		Die zeitliche Entwicklung ist durch die verblassende Schattierung angedeutet.
%		Zusätzlich ist die Strahl-Einhüllende jeweils zu Beginn und nach einer halben Periode eingezeichnet.
%	}
%\end{figure}




Im Folgenden sind die Berechnungsschritte der Elektronenbewegung skizziert.
Die Oszillationen werden dabei jeweils auf die Elektronen-Position $(x,y)$ bezogen.
Der Einfachheit halber wurde der Bezugspunkt $(x_0,y_0)$ in den Koordinatenursprung gelegt.
%Die theoretischen Grundlagen zu den Rechnungen sind in \cref{larmor} dargelegt.
\\

Larmor-Rotation (1. Ordnung):
\begin{equation}
	\begin{pmatrix} \Delta x \\ \Delta y \end{pmatrix}
	= r_{L,0}
	\begin{pmatrix} \cos{\varphi} \\ \sin{\varphi} \end{pmatrix}
\end{equation}
\begin{equation*}
	\varphi = k z + \varphi_0
\end{equation*}

Galloping Bewegung (2. Ordnung):
\begin{equation}
	\begin{pmatrix} \Delta x \\ \Delta y \end{pmatrix}
	= \xi_{Galloping} \sqrt{x^2+y^2} \begin{pmatrix} \cos{(\varphi-\rho)} + \cos{\rho} \\ \sin{(\varphi-\rho)} - \sin{\rho} \end{pmatrix}
\end{equation}
\begin{equation*}
	\rho = \arctantwo{(x,y)} + \rho_0
\end{equation*}

Quadrupol-Bewegung (3. Ordnung):
\begin{equation}
	\begin{pmatrix} \Delta x \\ \Delta y \end{pmatrix}
	= \xi_{Quadrupole} \sqrt{x^2+y^2} \begin{pmatrix} \cos{(\varphi+\varrho)} + \cos{\varrho} \\ \sin{(\varphi+\varrho)} + \sin{\varrho} \end{pmatrix}
\end{equation}
\begin{equation*}
	\varrho = \arctantwo{(x,y)} + \varrho_0
\end{equation*}
\\

Die Gesamtbewegung ergibt sich dann aus der Elektronen-Position $(x,y)$ sowie der Summe (Superposition) aller Einzelbewegungen $(\Delta x, \Delta y)$.


% 		Den jeweiligen Rechnungen liegen zugrunde: $r_{L,0}=\SI{300}{\micro\meter}$, $\xi_{Galloping}=\xi_{Quadrupole}=\SI{150}{\permille}$.

% def pos(epos, phi):
%     # offset
%     x0 = epos.T[0]
%     y0 = epos.T[1]
%     
%     # larmor
%     x1 = rl*(cos(phi)+1)
%     y1 = rl*(sin(phi)+0)
%     
%     # galloping
%     r = xi*norm(epos-cog)
%     delta = (epos-cog).T
%     rho = -(rho0 + arctan2(delta[0], delta[1]))
%     x2 = r*(cos(phi+rho)+cos(rho))
%     y2 = r*(sin(phi+rho)+sin(rho))
%     
%     # quadrupole motion
%     r = nu*norm(epos-cog)
%     delta = (epos-cog).T
%     theta = theta0 + arctan2(delta[0], delta[1])
%     x3 = r*(cos(phi+theta)+cos(theta))
%     y3 = r*(sin(phi+theta)+sin(theta))
%     
%     return x0+x1+x2+x3, y0+y1+y2+y3


